# Investimentos chineses não repetem padrões neocoloniais
Qual país da África é politicamente dirigido pela China? Nenhum. Existe um país africano com uma base militar chinesa, Djibouti, mas suas políticas não são dirigidas por Pequim. Embora hajam, indiscutivelmente, exemplos de produtos chineses sendo despejados em países africanos, nenhum país foi obrigado a excluir “produtos de concorrentes de outros lugares.” A China não controla nenhum sistema bancário africano, inclusive, diferentemente do FMI que ao fazer empréstimos requer que uma série de regras não sejam quebradas (como privatizar bancos), já a China respeita as políticas de cada país. Países africanos começaram a adotar o yuan chinês como uma moeda estrangeira de reserva, mas fizeram isso como uma forma de diversificação, se distanciando da dependência do dólar e do euro.

Analisando em sua totalidade, está o comércio chinês aprofundando a desigualdade da África em relação ao Norte Global, ou ajudando a resolvê-la? O comércio China-África levou a um desenvolvimento significativo ou simplesmente à extração e exploração de acordo com a antiga forma colonial?

Diferente dos estados imperialistas ocidentais, a China investe consideravelmente em tecnologia e infraestrutura na África. Por exemplo, a China desempenhou um papel fundamental nos principais projetos ferroviários, como um que liga Nairobi e Quênia ao maior porto de Mombaça, e um entre a capital etíope, Adis Abbaba, e os portos no país de Djibouti.

Existe um projeto chinês similar designado à ligar o Mali à costa da África ocidental através do Senegal.

O “Brookings Institute”, nem um pouco amigo da China, notou em uma análise de acordos ferroviários:
>Os benefícios dos projetos ferroviários nos países africanos são óbvios. Transporte se torna mais fácil, rápido, e barato; infraestrutura é construída; trabalhos e receitas são gerados; projetos economicamente relacionados são estimulados. Tudo isso não teria sido possível sem o financiamento e os contratos chineses.

A China liderou a construção de barragens elétricas em mais de 10 países africanos, ganhando recentemente o contrato para um grande projeto na Etiópia. Em 2015, a China terminou a construção de uma grande barragem na Guiné um ano antes do previsto, ajudando a resolver as falhas crônicas de eletricidade; eles o fizeram apesar do surto de Ebola que levou a maioria das empresas e funcionários ocidentais a deixar o país. Além de transporte ferroviário e da eletricidade, a China é também a vanguarda da conexão aérea no continente, financiando uma série de aeroportos em vários países.

Em 2018, a China e 47 nações, principalmente, subsaarianas anunciaram uma parceria intitulada “10,000 vilas”, destinada a aprofundar a penetração dos serviços de televisão via satélite nos países. A título de exemplo, em Ruanda, 6,000 pessoas em 300 vilarejos terão acesso à televisão por satélite, com planos, ainda, de treinar centenas de engenheiros para ajudar a gerenciar a instalação e o lançamento.

Em uma nota similar, a China anunciou esse ano que ela cobriria a maior parte do custo para o primeiro satélite da Etiópia, o que segue a tendência de um acordo similar entre China e Nigéria no último ano de lançar dois satélites.

Todos esses esforços, é claro, trazem sua parcela de contradições. Mas chamá-los de “coloniais” ou “neocoloniais” servem mais para obscurecer-los do que para explicar-los. Os investimentos, empréstimos e doações da China são voltados contra os padrões neocoloniais e oferecem, objetivamente, oportunidades para que muitas nações africanas dêem um fim total à dependência do Norte, aumentando suas próprias capacidades econômicas e, por consequência, sua posição nas negociações com o ocidente.

Uma motivação para o aumento do comércio com a China, vinda da África, foi o impacto da crise econômica de 2008 que emergiu nas economias imperialistas ocidentais e se espalhou mundo afora. Esse colapso afetou profundamente as nações africanas por conta de sua dependência em relação ao Ocidente e ao dólar estadunidense. Os credores ocidentais cobraram suas dívidas, os investidores realocaram seu dinheiro para investimentos “mais seguros”, e muitas nações africanas venderam ativos para levantar o dinheiro necessário para manter o governo em pé.

Apesar do nível de integração da China com o Ocidente, em contraste, ela utilizou uma variedade de mecanismos de planejamento e estímulo para resistir a essa tempestade (enquanto o Ocidente impôs uma austeridade brutal). Muitos países africanos aprenderam essa lição e passaram a desenvolver suas relações com a China como uma forma de criar uma camada de proteção e independência quando outra crise atingir os países imperialistas centrais.

Até que ponto cada uma dessas negociações e acordos de infraestrutura são uma “rede positiva” para trabalhadores e camponeses da África é uma questão além do escopo deste tópico. Esse julgamento exigiria um exame caso-a-caso, e as forças da classe operária e da esquerda no continente podem, é claro, se opor ou apenas cautelosamente aceitar certos acordos negociados por seus governos burgueses.

Uma questão decisiva na avaliação de cada situação é, muitas vezes, o caráter dos governos africanos em questão: quais suas estratégias, prioridades e demandas, e em que medida atua no interesse das classes populares ou, em contraste, no de pequenos capitalistas, ao entrar em negociações com a China. Uma vez que é impossível generalizar e afirmar que todo acordo com a China é bom ou ruim para a classe trabalhadora africana, é errado generalizar que esses novos acordos são uma nova face do neocolonialismo.
